<resources> 
    
    <string name="app_name">PATRIMONIO</string>

    <string name="areaarqueoloxicadomontepiquinhoTitulo">Necrópole megalítica formada por 33 mámoas situada en Loureiro, na parroquia de Luou.</string>
    <string name="areaarqueoloxicadomontepiquinhoDescripcion">Formada por pequenos cumes graníticos desta pequena dorsal montañosa situada ao sur do Concello de Teo entre as parroquias de Luou, Rarís e Lampai e no linde natural que divide os vales do Ulla e do Sar que separa as comarcas de Compostela e o Sar. Alí agóchase unha das áreas arqueolóxicas máis importantes de Galicia e, sen dúbida, a máis importante da comarca de Compostela. \n \nPreto da aldea de Loureiro atópanse nove estacións de petróglifos dispostos no contorno inmediato e bordeando unha necrópole megalítica formada por trinta e tres túmulos. \n \nDas diferentes estacións de petróglifos podemos destacar os xacementos do Meau, Fondao e Trono da Raíña, pero sobre todo a rocha chamada “Pedra Bicuda de Loureiro”. Trátase da estación máis ampla e mellor conservada do Concello, formada por un mínimo de oito combinacións circulares, unha delas unha das maiores da provincia da Coruña e polo menos catro zoomorfos situados na zona periférica da laxe. \n \nPiquiño é tamén un lugar lendario entre a veciñanza de Luou que falan da existencia de antigas “Eiras de Mouros”. Elementos que integran o fecundo patrimonio inmaterial do Concello de Teo.\n \n</string>

    <string name="capelaecruceirodoespiritosantoTitulo">Conxunto patrimonial ao carón da Carballeira do San Martiño e no paso do Camiño Portugués</string>
    <string name="capelaecruceirodoespiritosantoDescripcion">Tamén coñecida como a Ermida de San Martiño (Francos), é unha pequena capela duns 180 m2 de sobria factura realizada con pedra de cantaría e cachotaría. Descoñécese a súa data de construción, aínda que aparece xa mencionada en documentos do ano 1775. No seu interior sobresae unha enorme cuncha mariña, do xénero “tridacna”, que é empregada como pía de auga bendita. Foi doada en 1790 polo matrimonio formado por Pedro Lobato e Alberta Ameneiro, segundo a inscrición que a acompaña. \n \nFronte á capela encóntrase un cruceiro de traza barroca, capitel cuadrangular, alto varal octogonal sobre a plataforma en dous chanzos e pedestal, rematado nunha cruz con dúas imaxes, un cristo crucificado e unha virxe orante. \n \nFortemente vinculada ao Camiño Portugués, nesta capela poden selar as persoas peregrinas a súa credencial.\n</string>

    <string name="capeladesantaanadelampaiTitulo">Pequena capela de pedra na aba do monte á entrada do Pico da Agrela.</string>
    <string name="capeladesantaanadelampaiDescripcion">Na parte alta da aldea da Agrela (Lampai) e nun recuncho da antiga carballeira na aba do monte, atópase esta pequena ermida de planta rectangular feita a base de perpiaños. Unha obra de cantaría popular de boa feitura na que salienta o seu pórtico coa bancada corrida e armazón de madeira sostido por catro columnas. \n \nNo lintel da porta principal figura unha inscrición que di:\nEsta obra la izo\nIban (co) Perez de Nra\nSeñora del Carme. Año de 1772\n</string>

    <string name="casareitoraldebamondeTitulo">Situada fronte á igrexa de Bamonde, esta antiga casa reitoral marca o inicio da Ruta da Batalla de Cacheiras.</string>
    <string name="casareitoraldebamondeDescripcion">Trátase dunha gran mansión de trazas fidalgas, construída na segunda década do S. XVIII e reconstruída en 1783. Durante a súa construción o párroco fixo poñer o seu escudo familiar na parte alta, no que se distinguen as armas dos Mosquera (cinco cabezas de animais cortadas e unha coroa), dos Figueroa (cinco follas de figueira), dos Aguiar (unha aguia), entre outros. Baixo o beiril do tellado hai un fermoso relevo barroco representando a asunción e coroación da Virxe.\nQuixo o azar que esta casa fose a escollida para que o xeneral de la Concha, enviado dende Castela, pasase a noite previa á coñecida Batalla de Cacheiras sucedida o 23 de Abril de 1846. Na súa fachada oeste, con vistas privilexiadas ao Val do río Santa Lucía, está o longo balcón do sobrado, sostido por oito ménsulas, do que houbo de caer o xeneral de la Concha a noite antes da batalla.\nDende finais do ano 2020 a propiedade é municipal aínda que pendente dun proxecto de rehabilitación non é, polo momento, visitable.\n</string>

    <string name="igrexaecruceirodesantamariadebamondeTitulo">De estilo barroco foi construída polo Mestre Manuel Varela. Esta igrexa foi rematada o 6 de decembro do 1787, aínda que aberta ó culto en 1785.</string>
    <string name="igrexaecruceirodesantamariadebamondeDescripcion">Trátase dunha gran mansión de trazas fidalgas, construída na segunda década do S. XVIII e reconstruída en 1783. Durante a súa construción o párroco fixo poñer o seu escudo familiar na parte alta, no que se distinguen as armas dos Mosquera (cinco cabezas de animais cortadas e unha coroa), dos Figueroa (cinco follas de figueira), dos Aguiar (unha aguia), entre outros. Baixo o beiril do tellado hai un fermoso relevo barroco representando a asunción e coroación da Virxe.\nQuixo o azar que esta casa fose a escollida para que o xeneral de la Concha, enviado dende Castela, pasase a noite previa á coñecida Batalla de Cacheiras sucedida o 23 de Abril de 1846. Na súa fachada oeste, con vistas privilexiadas ao Val do río Santa Lucía, está o longo balcón do sobrado, sostido por oito ménsulas, do que houbo de caer o xeneral de la Concha a noite antes da batalla.\nDende finais do ano 2020 a propiedade é municipal aínda que pendente dun proxecto de rehabilitación non é, polo momento, visitable.\n</string>

    <string name="igrexadesantamariadelampaiTitulo">Trátase da edificación románica máis importante do Concello de Teo e un dos mosteiros agustinos máis antigos de Galicia.</string>
    <string name="igrexadesantamariadelampaiDescripcion">Atópase no Lugar de Mosteiro –topónimo que recorda o antigo mosteiro hoxe desaparecido- no medio dun pequeno val atravesado polo rego de Tarrío. É un templo sinxelo, cunha base estrutural totalmente románica. \n \nPosúe unha ábsida case cuadrangular, grosos contrafortes e nave única de planta rectangular. \n \nDesde o punto de vista documental, o mosteiro de Santa María de Lampai é segundo o investigador Francisco Javier Pérez Rodríguez, un dos mosteiros agustinos máis antigos de Galicia, aínda que existe moi pouca documentación sobre este pequeno cenobio. \n \nSinalar por último, que moi cerca da igrexa se encontran los tres marcos do ano 1156 do antigo Couto de Lampai – Pedrouso. Un antigo terreo doado polo rei Alfonso VII a un dos seus cabaleiros, Sancho Eanes. \n</string>

    <string name="igrexadesanmiguelderarisTitulo">Instalada no núcleo de Rarís, esta igrexa agocha encantos tanto no interior como no exterior.</string>
    <string name="igrexadesanmiguelderarisDescripcion">Na súa parte externa destaca a presenza dunhas pinturas murais de cronoloxía descoñecida. Parte do mural esta cuberto por unha capa de encalado que co paso do tempo segundo se foi desprendendo este material foron aparecendo as figuras humanas que compoñen as escenas de temática pouco clara. No mural norte apréciase o que parece Xesucristo resucitado, identifícase pola chaga da man esquerda e a do costado dereito. Pola disposición das figuras que parece desordenada e sen continuación pola parte superior, dáse a entender que estes perpiaños foron o aproveitamento dunha construción anterior.\n \nNo seu interior atópase unha figura representado o arcanxo San Miguel que tivo gran devoción dende o Medievo como o gran xefe dos exércitos de Deus en loita contra o mal (Apocalipse 12, 7-9). Represéntase como cabaleiro alado, con cota de malla, bacinete, espada e escudo coa lenda. Aos pés o Demo/Satanás derrotado ao longo da batalla. Cristianización do mercurio romano, convértese tamén no mensaxeiro do ceo e condutor dos mortos. \n</string>

    <string name="ermidaecruceirodesantaeufemiaTitulo">No lugar de Ribas, na parroquia de Oza, atópase esta capela que honra á Santa Eufemia e que é unha das ermidas máis visitadas do Concello.</string>
    <string name="ermidaecruceirodesantaeufemiaDescripcion">Hai unha fermosa e antiga lenda galega que conta a historia dun parto múltiple sucedido en Baiona. Trátase de nove meniñas destinadas a morrer afogadas, pero que se salvaron, converténdose nas primeiras grandes santas e mártires da Igrexa. Santa Eufemia foi unha desas mártires que goza de moita tradición e devoción tanto en Galicia como en Portugal. \n \nA documentación histórica do Arquivo da Catedral revela a existencia desta ermida desde o ano 1547, consagrada a Santa Eufemia como mínimo desde 1775, sendo daquela a confraría máis importante da zona. O 16 de setembro é o día no que se conmemora esta beata, por iso, todos os anos, na fin de semana que segue a esa data, celébrase a romaría de Santa Eufemia, a onde centos de persoas devotas acoden a escoitar unha misa como ofrenda. \n \nA carón da capela atópase un cruceiro barroco, trasladado nos anos 80 dende o seu lugar orixinario ao ser este o lugar elixido para o campo da festa, e no que se le unha inscrición co nome do doante: GOMEZ A(NO) 1768. \n \nO Padre Pedro Nolasco Gaite Sancho foi un mercedario vinculado ó Mosteiro de Poio, que percorreu boa parte do noso territorio durante as primeiras décadas do século pasado cativando cos seus sermóns a miles de persoas freguesas das parroquias do rural galego. Os xornais da época deron conta da súa oratoria e elocuencia, mais poucos recollen datos da súa faceta como debuxante e catalogador de moitos monumentos que visitou. Hoxe consérvanse preto de 200 debuxos dos templos da Galiza máis tradicional, algúns deles desaparecidos ou moi alterados. Estes debuxos do Santuario de Santa Eufemia testemuñan o paso deste relixioso viaxeiro por esta parroquia de Oza.\n</string>

    <string name="igrexadesantamariadeluouTitulo">Situada nunha encrucillada de camiños na parroquia de Luou, A Igrexa dálle nome ao núcleo de vivendas que a rodean.</string>
    <string name="igrexadesantamariadeluouDescripcion">A actual igrexa está asentada onde estivo a Capela de Santa Margarida que fora trasladada dende Loureiro pero que pronto se quedou pequena polo que o cura e a veciñanza decidiron construír unha nova. O proceso de construción da igrexa como a coñecemos hoxe en día foi un proceso longo, de moitos anos e reformas. Comeza coa reforma da capela dende o ano 1788 que se inicia a construción ata o ano 1832 onde se remata. \n \nA igrexa actual de Santa María de Luou data do segundo terzo do século XIX. A torre foi construída polos mestres canteiros Francisco Casal e Juan Casal. Este tamén construíu a igrexa de Bamonde e a capela de Santa Eufemia de Oza ámbalas dúas tamén no concello de Teo. No ano 1872 un raio destrúe a torre da Igrexa de Luou das campás para arriba e foi reedificada un ano máis tarde como da fe un cuadrante solar colocado no costado sur da Igrexa. \n \nNas inmediacións da Igrexa de Santa María de Luou atópase a fonte da Santa Margarida, datada do 1816 e onde é frecuente, sobre todo no mes de xullo, atopar xente “lavando os males” ao ser esta santa avogosa dos males e enfermidades da pel. \n \nTamén nas inmediacións está o edificio do “Sindicato de agricultores e gandeiros de Luou” construído no 1905 con fondos das persoas do lugar emigradas en América e que foi e é un centro de dinamización cultura da parroquia. \n</string>

    <string name="igrexadesantamariadeteoTitulo">A carón do río Pereiro, na parroquia que dá nome ao concello, atópase este conxunto eclesiástico; a igrexa de Santa María de Teo, cruceiro e camposanto.</string>
    <string name="igrexadesantamariadeteoDescripcion">A Igrexa de Santa María de Teo data do S. XVIII. Presenta unha virxe, na fornela central da fachada da igrexa (presumiblemente feita polo mesmo artesán que o cruceiro contiguo) e conta cun campanario dunha soa parede con dúas campás. \n \nNa parte posterior do edificio apenas se conservan os restos da antiga casa parroquial, unha vivenda centenaria, cunha impresionante cheminea ao estilo compostelán, que estivo habitada ata finais dos anos setenta. \n \nA carón da igrexa atópase un cruceiro que é, despois do cruceiro de Francos, o máis antigo do Concello. É unha creación do século XVI de tipoloxía “zuncho” (presenta unha peza que une o capitel coa cruz) e segundo os especialistas puido ser realizado por un grande santeiro que traballou en diferentes zonas da comarca de Compostela chamado “Juan de Santiago”. \n \nEste lugar é punto de inicio dunha ruta de sendeirismo que percorre a Ribeira do Ulla dende Teo ata a Burga de Xermeade. \n</string>

    <string name="igrexadesansimondeonscacheirasTitulo">Conxunto eclesiástico formado pola igrexa o cruceiro e o vía cruces de san simón de ons de cacheiras</string>
    <string name="igrexadesansimondeonscacheirasDescripcion">A Igrexa de San Simón de Ons, en Cacheiras é un edificio de estilo barroco datada do S. XVIII. A fachada é de cantería e presenta dúas torres-campanario a cada lado (que foron construídas en distinto momento). A zona intermedia da fachada adórnase con dúas imaxes de pedra, a situada na parte inferior representa a Inmaculada Concepción e a superior ao patrón San Simón.\n \nNo adro da igrexa atópase o Vía Crucis, conxunto de trece cruces de pedra, destacando a cruz sobranceira da zona leste, ergueita sobre un alto pedestal onde reza a inscrición VIA SACRA DOLOROSA 1777.\n \nCompleta o conxunto un cruceiro de finais do S.XVII que, aínda que agora fóra do adro, noutrora estivo dentro dese lugar. Presenta dúas representacións distintas segundo a cara que mira a igrexa, ou ao camiño.\n \n</string>

    <string name="marcodaagrelaTitulo">Pedra granítica que se empregou para acoutar terreos na época medieval.</string>
    <string name="marcodaagrelaDescripcion">Situada na aldea da Agrela, en Lampai, trátase dunha Pedra de granito colocada verticalmente, de 133 cm de altura visible, 50 cm de anchura na base e 35 cm na parte superior, e un grosor máximo de 20 cm, bastante regular en toda a pedra. \n \nO acabado tan regular que presenta toda a pedra, con trazos moi claros de fractura bastante antiga, xunto coa súa colocación nunha posición preeminente con respecto a unha ampla portela, e a presenza dun gravado na cara Sur, apuntan cara a posibilidade de que se trate dun marco de acoutamento medieval, que ao igual que o Marco Porto de Lampai, delimitaría un basto terreo que no ano 1156, o emperador Afonso VII e boa parte da aristocracia e da Igrexa da Coroa de Castela realiza a Sancho Eanes, un plebeo, pola súa gratitude nas súas batallas na Reconquista. \n \n</string>

    <string name="petroglifodapenabicudadeloureiroTitulo">Localizada en Loureiro, na parroquia de Luou, este petróglifo atópase sinalizado e forma parte do PRG-238, Ruta dos Petróglifos de Teo.</string>
    <string name="petroglifodapenabicudadeloureiroDescripcion">A Pedra Bicuda de Loureiro é un dos petróglifos máis interesantes do territorio de Compostela rupestre pola cantidade, variedade de motivos representados e por localizarse na área arqueolóxica do Monte Piquiño, un dos espazos de maior densidade de xacementos arqueolóxicos do territorio, onde se rexistran 10 estacións rupestres, unhas 30 mámoas e 2 posibles círculos líticos. \n \nOs gravados sitúanse sobre un afloramento de granito, na ladeira dun outeiro coñecido como Pedra Bicuda. O lugar é un excelente miradoiro natural, cunha impresionante visibilidade sobre o val do Ulla e fitos xeográficos destacados como o Pico Sacro, Monte Meda, Castro Valente ou a Pena da Grela. \n \nAs figuras representadas son tanto círculos como cazoletas, espirais, zoomorfos…. A rocha está bastante alterada mais distínguese relativamente ben a gran combinación circular que ocupa o centro do panel e varios círculos concéntricos situados en zonas máis periféricas. A posición da rocha fai que o mellor momento para ver os gravados sexa a primeiras horas da mañá, aproveitando a luz rasante do sol. Porén, boa parte dos motivos só resultan perceptibles de noite coa axuda da luz artificial.\n \n</string>

    <string name="petroglifodoouteirodocornoTitulo">Está situado ao carón dun camiño próximo á aldea de Regoufe, na parroquia de Luou. Encóntrase sinalizado e forma parte do PRG-238, Ruta dos Petróglifos de Teo.</string>
    <string name="petroglifodoouteirodocornoDescripcion">Outeiro do Corno é un dos petróglifos máis excepcionais do Concello de Teo. A importancia do panel vén do feito de contar cun tipo de representación moi escasa no territorio galaico.  O motivo central é unha figura de forma case cadrada, deseñada con dobre trazo. No extremo superior aparecen seis pequenos círculos colocados en fila e o espazo interior do cadrado é ocupado por unha liña en zigzag que divide o motivo en 7 faixas horizontais. Á esquerda da figura obsérvase unha arma, probablemente un puñal polo pequeno tamaño, coa punta cara abaixo. Segundo algúns autores podería tratarse dunha representación humana moi esquemática, dun individuo poderoso, probablemente un guerreiro, acompañado por algún dos seus atributos (puñal, espada ou alabarda).  \n \nNunha zona inferior da rocha, separado por unha greta natural aparece tamén a figura bastante erosionada dun cuadrúpede mirando cara á dereita, do que non é posible identificar a especie. \n \nO momento máis recomendable para observar o motivo principal é a primeiras horas da mañá e pola tardiña. O resto das figuras presentan un maior nivel de desgaste e son apreciables sobre todo de noite con axuda de luz artificial.\n \n</string>

    <string name="petroglifodorioangueiraoudomontedecornideTitulo">Está situado ao carón dun camiño próximo á aldea de Cornide, no límite de parroquia entre Calo e Luou. Encóntrase sinalizado e forma parte do PRG-238, Ruta dos Petróglifos de Teo.</string>
    <string name="petroglifodorioangueiraoudomontedecornideDescripcion">Sitúase ao sur da aldea de Cornide a poucos metros ao leste do gravado coñecido como río Angueira 2, sobre un outeiro orientado cara ao curso do río Angueira. Os deseños localízanse no extremo norte dunha rocha de granito que presenta alteracións froito de labores de cantaría. As figuras consisten en varias combinacións circulares, compostas algunhas por varios aneis concéntricos con cazoleta central e outras por aneis simples unidos por liñas de sucos. O motivo máis visible é unha combinación complexa duns 55 cm de diámetro. \n \nEstas pequenas combinacións foron situadas por Acuña Castroviejo, dentro da tipoloxía de motivos «faccia-oculi», definida polo arqueólogo italiano Emmanuel Anati, que lembran dous grandes ollos. Segundo estes autores, este tipo de iconografía podería referirse a algún tipo de ídolo e terían unha función relixiosa. \n \nA combinación de círculos concéntricos de maior tamaño resulta visible durante a maior parte do día. Porén, o resto das figuras presentan un maior grao de erosión e recoméndase a visita á última hora da tarde, para apreciar mellor todo o panel coa axuda da luz rasante do sol.\n \n</string>

<string name="a_igrexa_de_san_sim_n_de_ons_en_cacheiras_un_edificio_de_estilo_barroco_datada_do_s_xviii_a_fachada_de_canter_a_e_presenta_d_as_torres_campanario_a_cada_lado_que_foron_constru_das_en_distinto_momento_a_zona_intermedia_da_fachada_ad_rnase_con_d_as_imaxes_de_pedra_a_situada_na_parte_inferior_representa_a_inmaculada_concepci_n_e_a_superior_ao_patr_n_san_sim_n_n_n_no_adro_da_igrexa_at_pase_o_v_a_crucis_conxunto_de_trece_cruces_de_pedra_destacando_a_cruz_sobranceira_da_zona_leste_ergueita_sobre_un_alto_pedestal_onde_reza_a_inscrici_n_via_sacra_dolorosa_1777_n_n_completa_o_conxunto_un_cruceiro_de_finais_do_s_xvii_que_a_nda_que_agora_f_ra_do_adro_noutrora_estivo_dentro_dese_lugar_presenta_d_as_representaci_ns_distintas_segundo_a_cara_que_mira_a_igrexa_ou_ao_cami_o_n">A Igrexa de San Simón de Ons, en Cacheiras é un edificio de estilo barroco datada do S. XVIII. A fachada é de cantería e presenta dúas torres-campanario a cada lado (que foron construídas en distinto momento). A zona intermedia da fachada adórnase con dúas imaxes de pedra, a situada na parte inferior representa a Inmaculada Concepción e a superior ao patrón San Simón. \n \n No adro da igrexa atópase o Vía Crucis, conxunto de trece cruces de pedra, destacando a cruz sobranceira da zona leste, ergueita sobre un alto pedestal onde reza a inscrición VIA SACRA DOLOROSA 1777. \n \n Completa o conxunto un cruceiro de finais do S.XVII que, aínda que agora fóra do adro, noutrora estivo dentro dese lugar. Presenta dúas representacións distintas segundo a cara que mira a igrexa, ou ao camiño.\n</string>
    <string name="conxunto_eclesi_stico_formado_pola_igrexa_o_cruceiro_e_o_v_a_cruces_de_san_sim_n_de_ons_de_cacheiras">Conxunto eclesiástico formado pola igrexa, o cruceiro e o vía cruces de San Simón de Ons de Cacheiras</string>
    <string name="informacionarearecreativaxirimbaoTitulo">Zona recreativa ás beiras do río Ulla con acceso a varias rutas de sendeirismo e servizos necesarios para pasar un día de merenda.\n.</string>
    <string name="informacionarearecreativaxirimbaoDescripcion">Localizada á beira do río Ulla, dentro da zona de protección europea Rede Natura 2000, a área recreativa do Xirimbao é unha zona de esparexemento que conta con zonas de aparcadoiro de vehículos, zona de pasar a noite en autocaravanas, mesas e bancos de pedra baixo á sombra das árbores e zona de herba. Conta con baños públicos.\n \nToda a beira do Ulla é coñecida polas persoas afeccionadas á pesca. A carón da área atópase o Couto de Couso, moi recomendado para a pesca de salmón (é de feito, un dos coutos salmoneiros máis importantes de Galicia). Tamén O Xirimbao está sinalizado dentro da Ruta da Lamprea, que se pesca na zona dende tempos ancestrais, de feito, atópanse aínda pesqueiras, que son grandes bloques cuadrangulares formados por pedras aliñadas en perpendicular á corrente cruzando case todo o río menos a corrente central. Nos corredores que hai entre os bloques –nomeados “pesqueiro” ou “cangalla” (“poios” no Miño) colócanse os “copos” ou “redes”. As lampreas que non conseguen remontar a forte corrente caen dentro da rede e a forza da auga impídelles saír.\n  \n Nas inmediacións atópase unha ponte colgante, a Ponte Mariola, que une a parroquia de Reis en Teo, coa parroquia de Couso na Estrada e que é posible atravesar durante a época de pesca, que é cando está aberta.\n \n</string>
    <string name="informacionburgaxermeadeTitulo">Lugar de visita dende tempos inmemoriais pola presenza de augas sulfurosas empregadas para tratamentos da pel.\n</string>
    <string name="informacionburgaxermeadeDescripcion">A Burga de Xermeade é un manancial de augas sulfurosas que conta cunha construción semiciruclar de pedra e un picho do que emana a auga. Situada a carón do río Ulla e dentro dunha fermosa paraxe con carballos, sobreiras, espiños, castiñeiros, piñeiros e as características árbores da ribeira (bidueiros, ameneiros, salgueiros e freixos). Está incluída na marxe protexida do río Ulla como Rede Natura 2000. Conta cunha área de lecer formada por unha pequena praza empedrada de 13,90 m de diámetro rodeada de sete bancos de pedra con respaldo situada entorno a un grupo de carballos centenarios.\n  \nA fonte da Burga ou a Burga de Xermeade foi empregada pola veciñanza de Pontevea dende tempos inmemoriais principalmente como tratamento para diversas afeccións da pel coma herpes, eccemas,caspa, verrugas ou espullas... e probablemente incluso polos romanos xa que a vía XIX que comunicaba Braga con Lugo pasaba a poucos metros da Burga. Existen numerosos documentos que testemuñan a importancia da Burga como punto de referencia turístico e termal ao longo da historia.\n  \nA carón da Burga atópase en estado ruinoso os restos dunha antiga casa de baños, construída por un particular que reclamaba o terreo pero que nunca chegou a rematarse xa que o xulgado resolveu un litixio onde concedía aos veciños a titularidade da Burga.\n</string>
    <string name="informacioncarballeirafrancosTitulo">Espectacular carballeira onde hai máis de 500 anos que se celebra o principal evento económico, social e cultural do concello, a Feira do San Martiño.\n</string>
    <string name="informacioncarballeirafrancosDescripcion">Este emblemático espazo, conformado por carballos de gran porte é o lugar onde cada 11 de novembro se celebra unha feira cabalar de referencia para a comarca e moi singular no contexto galego, a Feira do San Martiño, motivo polo que a tamén é coñecida como Campo da Feira. \n \n A feira de San Martiño figura documentada xa no século XVI. A súa existencia testemúñase por primeira vez no ano 1557. Inicialmente existían tres feiras, como consta no Catastro de Ensenada; dúas feiras en primavera (a de Pascua de Flores e a do Espírito Santo ou Pentecoste) e unha feira en outono, a feira de San Martiño, que foi a única que chegou ós nosos días. A Feira de San Martiño, en novembro, pechaba un calendario anual para os tratantes de gando, no que se incluían tamén as feiras de Padrón e Compostela. A feira xorde neste couto porque Francos gozaba dunha situación xeográfica e administrativa singular. O lugar de Francos estaba ó pé dunha das vías principais que recorría Galicia de Norte a Sur. \n  \nCon 500 anos de historia, segue a ser por riba de todo, unha feira cabalar máis tamén unha importante manifestación da tradición e cultura popular, de gran significación en toda a comarca. Na actualidade segue a ter un gran poder de convocatoria xuntando na carballeira a miles de persoas que ademais do atractivo da venda de gando acoden tamén ás carpas de venda de polbo e outros produtos artesáns.\n  \nA Carballeira de Francos forma parte do patrimonio cultural que podemos atopar no itinerario do Camiño de Santiago e é palpable o apego que por ela sente a veciñanza da bisbarra como demostran as numerosas coplas tradicionais que sobre ela hai:\n  \n“Viva Francos, viva Francos, viva Francos viva ben, viva a nosa carballeira, viva o Vilar tamén!</string>
    <string name="informacioncoutopescaTitulo">Trátase dun tramo do Río Ulla ao seu paso polo Xirimbao, na parroquia de Reis, onde a práctica da pesca está regulada en réxime de pesca sen morte.\n</string>
    <string name="informacioncoutopescaDescripcion">Situado no curso do río Ulla (protexida pola Rede Natura 2000) e coñecido como o Couto de Couso, xa que toma o seu nome da parroquia do veciño Concello da Estrada, atópase o Xirimbao, que está acoutado no réxime de pesca sen morte. Construído nos anos 40 do pasado século veu transformar unha das pesqueiras tradicionais do Ulla nunha presa para facilitar a práctica deportiva do salmón, mudando por completo a fisionomía deste treito do río, que permanece ata os nosos días.\n \n O seu límite superior é a presa e o inferior está 100 m abaixo da Pedra de Fernández. En total, 800 m dun couto que pertence a Teo e A Estrada. Ten 6 permisos diarios.\n \n Completa este conxunto piscícola un refuxio de pescadores e un centro de precintaxe. Chama a atención na actualidade o tamaño que alcanzan dúas sequoias (Secuoia sempervivens) plantadas nas inmediacións do dito refuxio a principios da década dos 60, que alcanzan os 5 metros, de porte piramidal e gran valor ornamental. \n \n O Couto de Couso, coa chegada do bo tempo, convértese nunha zona de esparexemento de miles de persoas de toda a comarca, debido, en gran parte, á existencia dunha área recreativa contigua e tamén á apertura, en temporada de pesca, da Ponte Mariola. Na marxe do río, o Couto de Couso está atravesada pola Ruta da Lamprea do Ulla.\n  \n</string>
    <string name="informacioncruceirogoticofrancosTitulo">Dando a benvida á Carballeira de Francos, atópase un dos cruceiros máis antigos de Galicia."</string>
    <string name="informacioncruceirogoticofrancosDescripcion">O cruceiro de Francos, considerado un dos máis antigos de Galicia (s. XV), foi descrito por Castelao na súa obra As cruces de Pedra na Galiza (1950), ó abordar a orixe dos nosos cruceiros. Situado no entorno da carballeira de Francos e a carón da antiga escola, hoxe convertida en Casa Común do Concello, está intimamente ligado á ruta xacobea que pasa ao seu carón como demostran os relevos de dous peregrinos situados nos laterais da cruz.\n  \n Como o propio Castelo sinala trátase dunha “cruz pousada nun ancho esteo de pedra, (.....) os nosos ollos xulgaríana como moi antiga se non reparásemos nos detalles dramáticos do crucifixo”.\n  \n É unha cruz de granito sobre un varal cuadrangular que nos lembra a forma dunha pedrafita. Incluso conta cun pequeno gravado en forma de cruz. O cristo é de estilo gótico, crucificado con tres cravos, con coroa de espiñas, cara ladeada cara dereita, xeonllos dobrados e cun pano de pureza cinguido, acompañado de rudimentarias figuras que poderían representar a dous peregrinos, o que reforza a súa vinculación co Camiño Portugués.\n  \n</string>
    <string name="informacioncruceirotribaldesTitulo">Sinxelo cruceiro emprazado no camiño sacramental que conduce ao igrexario de Bamonde</string>
    <string name="informacioncruceirotribaldesDescripcion">Foi construído en 1917 por un veciño de Tribaldes, José Pereira Pereira, canteiro de profesión, que observando que a aldea de Lamas tiña un cruceiro, pensou que Tribaldes merecía o seu. Mercou un pedazo de terra e erexiu esta sinxela obra que temos diante, tal como o relata Guillermo González Raviña no seu libro Baamonde, Vaamonde! Su historia, sus gentes, viejos recuerdos (2010).\n  \n O cruceiro posúe un pedestal cuadrangular, varal octogonal e remata nunha cruz con brazos con chafráns e remates florenzados.\n</string>
    <string name="informaciondevesaagromaiorTitulo">A carón do río Ulla, na parroquia de Teo, atopamos esta devesa con carballos e bens patrimoniais dignos de ser coñecidos e preservados.\n</string>
    <string name="informaciondevesaagromaiorDescripcion">No triángulo que forman a aldea de Mallos e Agromaior coa beira do río Ulla, na parroquia de Teo, existe unha devesa en bo estado de conservación. Trátase dun bosque de carballos, algúns exemplares de gran lonxevidade e que pola súa situación, a carón da ribeira protexida pola Rede Natura 2000, constitúe unha masa vexetal moi destacable para amortecer impactos nesa beira do río e acubillar a especies animais. As carballeiras son o bosque clímax galego pero debido a diferentes impactos ambientais non é doado atopalas en bo estado de conservación. \n  \n A Devesa atópase na ruta de sendeirismo que une Teo coa Burga de Xermeade que discorre paralela ao río, aínda que tamén se pode acceder con máis facilidade dende a aldea de Agromaior se se precisa un paseo máis curto.\n</string>
    <string name="informacionescolafrancosTitulo">Á beira do cruceiro e carballeira de Francos, e no trazado do Camiño Portugués, este edificio ten a tipoloxía das escolas de ensino primario durante a República. Agora convertida en Casa Común, que alberga actividades socioculturais do Concello.\n</string>
    <string name="informacionescolafrancosDescripcion">A escola foi unha escola mixta onde estudaban unha media de 30 nenas e nenos e no piso superior estaba a vivenda do mestre ou mestra.\n \n  A desafectación do uso educativo da antiga escola de Francos, integrada no CRA, foi aprobada pola Consellaría de Educación en xuño do 2013 e é no ano seguinte cando se aproba o seu uso sociocultural.\n </string>
    <string name="informacionfontelavadoirofloridaTitulo">Fonte brasonada da Florida, na parroquia de Rarís, icona do Camiño xacobeo da Geira e dos Arrieiros.\n</string>
    <string name="informacionfontelavadoirofloridaDescripcion">Construído na Florida (Rarís), este lavadoiro consta dunha fonte de dous canos e un pequeno pío con cinco pedras de lavar a roupa. Os canos da fonte saen dun muro ameado e adornado cun escudo de armas en relevo, soportado por unha cruz de Calatrava e timbrado por un helmo pechado, que amosa no seu campo pleno un castelo coroado flanqueado por dous paxaros voando.\n  \n Trátase dun elemento patrimonial moi relevante no Camiño da Geira e dos Arrieros. A mesa de pedra que acompaña ao conxunto presenta uns impoñentes pés que non pasan desapercibidos, reciclaxe dun antigo casal desaparecido.\n</string>
    <string name="informacionfragasesteloTitulo">Trátase dun bosque de río, atlántico, que se atopa en bo estado de conservación para desfrute da natureza.</string>
    <string name="informacionfragasesteloDescripcion">Este espazo destaca fundamentalmente polos seus valores ambientais, principalmente pola grande diversidade de especies de fauna e flora. Porén existen tamén elementos patrimoniais como os muíños, presas, pontellas…\n  \n Trátase dun bosque de carballos en bo estado de conservación que está atravesado por un curso de auga, o rego do Sestelo e atópase no itinerario do Camiño da Geira e dos Arrieiros. As árbores predominantes son os carballos pero existen múltiples especies arbóreas acompañantes como salgueiros, loureiros e tamén algún espiños.\n</string>
    <string name="informacionlavadoirocasalongaTitulo">Fonte e lavadoiro tradicional asentado no núcleo da Casalonga que serviu ao longo do tempo como lugar de encontro da veciñanza.\n</string>
    <string name="informacionlavadoirocasalongaDescripcion">A fonte da Casalonga é unha fonte construída nos anos 30 do século pasado. O lavadoiro constrúese no ano 1953 xunto con outros 11 máis espallados por todo o termo municipal ó abeiro dunha subvención do Goberno Civil. En 1984 o Concello atende a unha petición da veciñanza e instalan o teito. A última actuación é de 2017 cando se volve a restaurar e se retira o tellado.\n  \n Este tipo de infraestruturas foron moi importantes no pasado, antes de haber auga da traída nas vivendas. Eran un lugar de recollida de agua, tarefa levada a cabo esencialmente por mulleres, que con caldeiros ou coa sella, carretaban varias veces ao día auga para as persoas e tamén os animais.\n  \n Actualmente mantense a tradición de recollida de auga e segue a ser un lugar de encontro da veciñanza.\n</string>
    <string name="informacionlavadoirofrancosTitulo">Lavadoiro tradicional situado a carón da Carballeira de Francos.\n</string>
    <string name="informacionlavadoirofrancosDescripcion">No ano 1973 produciuse a doazón da parcela para que a veciñanza puidera construír este lavadoiro que ten unha situación central na Rúa de Francos e está a carón da coñecida carballeira de San Martiño. A auga que chega aquí é a sobrante do depósito que subministra auga ás casas da aldea.\n  \n O lavadoiro está composto por catro follas corridas para o lavado da roupa e consta dunha soa pía. O teito, a catro augas e cuberto de tella do país, vai apoiado sobre catro columnas de pedra. Todo este cuberto foi construído nunha remodelación a finais do século XX onde tamén se arranxou o contorno e máis recentemente, a finais do ano 2020 sufriu outro proceso de rehabilitación e embelecemento dentro dun programa de mellora de bens patrimoniais polos que atravesa o Itinerario Cultural Xacobeo Camiño Portugués.\n</string>
    <string name="informacionmarcomedievalportoTitulo">Pedra granítica que se empregou para acoutar terreos na época medieval.\n</string>
    <string name="informacionmarcomedievalportooDescripcion">Trátase dun grande bloque de granito con forma de marco. Presenta unha altura de 1,20 m e unha sección triangular que se estreita lixeiramente na súa zona superior. O marco localízase na linde entre os termos municipais de Padrón e Teo, no bordo dun camiño tradicional que parte da estrada AC-6502 e descende cara ao regueiro de Tarrío. \n \n Forma parte dun conxunto de tres marcos medievais (dous en Lampai e un terceiro na parroquia de Pedrouso, Padrón). No ano de 1156, o Emperador Afonso VII e boa parte da aristocracia e da Igrexa da Coroa de Castela realiza unha doazón dun enorme terreo a un descoñecido plebeo, non nobre, de nome Sancho Eanes. As investigacións indican que estes terreos foron concedidos en gratitude ao traballo de Sancho durante a “Reconquista” en favor de Alfonso VII.\n  \n O texto íntegro da inscrición podería transcribirse así: “Era MCXCIV et quotum I kalendas septemberis cum auctoritatem imperatoris et omnibus intervinientibus patronim statuit” é dicir: “Ano 1156 no primeiro día das calendas de setembro coa autoridade do Emperador e de tódolos asistentes poño este pedrón.” \n</string>
    <string name="informacionmiradoirocumioTitulo">Lugar de destacada relevancia histórica e miradoiro natural onde os días despexados de inverno se poden ver os cumios nevados das serras ourensás!\n"</string>
    <string name="informacionmiradoirocumioDescripcion">Con 339 metros de altitude este emprazamento ten unha amplitude de vistas excepcional e conforma un miradoiro natural. Atópase debidamente sinalizado e con paneis que permiten interpretar a escena visual.\n  \n Dende o alto pódese observar unha vista panorámica que abrangue a cidade de Compostela, o val do río Santa Lucía e o val medio do Ulla e, ao fondo, unha singular vista do Pico Sacro. Neste cumio remata a ruta da Batalla de Cacheiras,  a ruta lineal que comeza ó pé da reitoral de Bamonde e discorre polos camiños por onde as tropas do xeneral de La Concha avanzaron para enfrontarse ó exercito sublevado liderado polo xeneral Solís sendo este emprazamento o lugar onde tivo lugar a batalla máis encarnizada, o 23 de abril de 1846.\n \n Entre os penedos do lugar, atópase unha coñecida como Pena Escorredía, un enorme macizo granítico que presenta unha forte pendente nun dos laterais e que foi empregada como tobogán dende tempos inmemoriais pola veciñanza da contorna o que orixinou unha zona desgastada e lisa de tanto rozamento.\n \n O acceso a pé pódese facer a través de pistas de terra forestais ou en coche pola rúa asfaltada que leva o mesmo nome. Os últimos 10 metros só se poden facer a pé.\n</string>
    <string name="informacionmiradoiropenaagrelaTitulo">Conxunto de pedras graníticas que pola súa altitude constitúen un miradoiro natural e un lugar idóneo para observar estrelas.</string>
    <string name="informacionmiradoiropenaagrelaDescripcion">Con 410 metros de altitude a Pena da Agrela é o teito natural de Teo. O alto, conformado por penas e monte baixo conforma un miradoiro natural, un espazo enclavado entre os vales do Río Ulla e o do Río Sar onde podemos ver dende a desembocadura do Ulla e boa parte da Ría de Arousa ata Compostela pasando polo Val da Mahía, o Castro Lupario, o Pico Sacro, o Monte Meda e o Monte Piquiño, sendo este último unha zona de abundante patrimonio arqueolóxico a escasos 2 km do miradoiro. \n O acceso pódese facer a pé dende a Capela de Santa Ana por unha pista de monte ou ben a través de pista asfaltada, sendo ésta de maior pendente. En calquera caso os últimos 20 metros só se poden facer a pé. O espazo conta con paneis interpretativos e bancos onde sentar. \n \n Unha vista impresionante que pola súa situación, recomendamos visitar á tardiña, no lusco e fusco.</string>
    <string name="informacionnucleotradicionalponteveaTitulo">Lugar na parroquia de Reis de gran actividade económica e social ao longo da vasta historia da vila.\n</string>
    <string name="informacionnucleotradicionalponteveaDescripcion">Franqueada pola Ponte medieval, Pontevea, lugar da parroquia de Reis, é a porta de entrada ao Concello pola parte Sur e sen dúbida está marcada pola delimitación natural que exerce o río Ulla ao seu paso, motivo polo que periodicamente se producen enchentes que teñen marcado e determinado, o devir da vila.\n  \n Tamén está Pontevea estreitamente vinculada á historia da Burga de Pontevea. Dende finais do s. XIX, cando Pontevea era aínda o lugar do Cruceiro, e sobre todo nas primeiras décadas do pasado século o elevado número de visitantes que chegaban para tomar as augas da Burga de Xermeade fixo que xurdira na vila unha incipiente actividade turística. Deste xeito, moitas casas alugaban cuartos para os bañistas para pasar a noite e mesmo podían empregar as cociñas das casas. Usaban burros e mulas cargadas con odres para transportar a auga dende a fonte ás casas de baños. Co paso do tempo tamén se construíron pequenos hoteis que ofrecían tamén outros servizos.\n  \n Atravesada tamén polo camiño xacobeo da Geira e dos Arrieros foi lugar de tránsito e parada de arrieiros e peregrinos. Isto propiciou un auxe comercial na vila que se mantén ata os nosos días.\n</string>
    <string name="informacionpontecolgantexirimbaoTitulo">Pasarela de aceiro que se atopa no Couto de Pesca do Couso.\n</string>
    <string name="informacionpontecolgantexirimbaoDescripcion">Construída no 1960, a pasarela do Xirimbao chámase “Pasarela Mariola” debido ao seu enxeñeiro Darque. A ponte, unha das máis longas e altas de Galicia une as parroquias de Couso, na Estrada e a de Reis, en Teo.\n \n Este enxeñeiro foi enviado polo ministerio na década dos 60 para acometer a mellora e mantemento do couto do Couso, entre A Estrada e Teo, que acouta un tramo de 800 metros do Ulla entre a Presa de Couso e 100 metros abaixo da Pedra Fernández no linde inferior. Entre as novas melloras no couto de pesca inclúe a construción desta pasarela que bautiza con citado nome na honra dunha familiar súa chamada Mariola Paves Curbelo.\n \n É posible a visita (tomando as medidas de seguridade debidamente indicadas nos paneis informativos da entrada) pois actualmente está aberta durante a temporada de pesca, que vai de maio ata setembro. O resto do ano péchanse as portas por seguridade e mantemento.\n</string>
    <string name="informacionpontelavadoiroriotintoTitulo">"Conxunto de arquitectura tradicional moi empregado pola veciñanza da zona como lavadoiro e tamén zona de baño.\n</string>
    <string name="informacionpontelavadoiroriotintoDescripcion">A Ponte da Pedreira forma, xunto co lavadoiro situado no propio río, un importante conxunto de arquitectura popular. Trátase dunha ponte de orixe medieval que inicialmente só posuía un único arco de medio punto lixeiramente apuntado. As reformas posteriores ampliaron a antiga ponte de cantaría situada sobre o río Tinto. \n \n Sobre o propio leito do río atópanse unhas laxas de pedra colocadas de xeito case vertical que serviron ás mulleres da zona para lavar a roupa sobre o propio curso do río. Cada unha das 5 ou 6 pedras que había eran de propiedade privada pero con frecuencia cedíanse para que as usaran outras mulleres. Despois do lavado, aproveitábanse as leiras que estaban cerca para clarear a roupa. \n</string>
    <string name="informacionpontemedievalponteveaTitulo">Espectacular ponte de pedra sobre o río Ulla, actualmente peoníl.\n</string>
    <string name="informacionpontemedievalponteveaDescripcion">Declarada BIC en febreiro 2017, constitúe un dos grandes referentes patrimoniais e históricos dos concellos de Teo e A Estrada. Durante centos de anos foi a única vía de acceso a Compostela dende as terras do val do Vea e onde confluían os antigos camiños reais.\n \n Está situada na parroquia de Reis, sobre o río Ulla, marcando o límite entre as provincias de Pontevedra e A Coruña. Chegase ata ela, collendo a estrada autonómica entre A Estrada e Santiago de Compostela. Actualmente atópase na ruta xacobea da “Camiño da geira e dos Arrieiros Braga-Santiago”.\n  \n As súas características arquitectónicas revelan unha construción románica - oxival, con seis arcos de sillaría, tres semicirculares e outros tres lixeiramente apuntados, apoiados en cinco grandes piares, con tallamares triangulares augas arriba e trapezoidais augas abaixo chegando ata o beiril. Unha ponte en pendente dende o piar central e cunha lixeira curva na planta coincidente con este piar. Non coñecemos con exactitude a data da ponte actual, aínda que os historiadores sitúan a súa construción en torno ós séculos XIV - XV, substituíndo ou modificando unha anterior, posiblemente romana, relacionada coa vía XIX di Itinerario Antonino, que comunicaba Braga con Lugo e atravesa a Pons Vellegia (Pontevea) procedente de Aquis Celenis (Cuntis).\n</string>
    <string name="informacionpontenovararisTitulo">Antiga ponte sobre o Rego do Sestelo ao seu paso pola parroquia de Rarís, atravesada polo Camiño da Geira e dos Arrieiros.\n</string>
    <string name="informacionpontenovararisDescripcion">Emprazada sobre outra ponte máis antiga, probablemente de orixe Medieval (de aí o nome de Ponte Nova), esta ponte localizada na parroquia de Rarís, foi un viaduto moi empregado durante varios séculos e ata ben entrados nos anos setenta, momento no que queda en desuso pois polas súas dimensións só permite o paso de carros e carruaxes e non vehículos a motor. Trátase dunha ponte dun só ollo realizada con boa pedra de cantaría nas súas partes nobres e cachotería no resto.\n \n As rodeiras no camiño por mor do tránsito de carruaxes ofrecen testemuño da importancia desta ruta comercial que permitía o transporte de mercadorías da Terra de Montes e do Ribeiro ata Santiago de Compostela e as Rías Baixas. Persoas arrieiras e peregrinas cruzaron o Rego do Sestelo pola Ponte Nova e hoxe en día segue a ser un elemento patrimonial destacable no chamado Camiño da Geira e dos Arrieiros.\n</string>
    <string name="informacionponteparadelaTitulo">Fermosa ponte de pedra sobre o río Tinto que conta cun merendoiro nas inmediacións.\n</string>
    <string name="informacionponteparadelaDescripcion">A coñecida como ponte romana da Paradela, en Francos, sobre o río Tinto na parroquia de San Xoán de Calo atópase no límite do Concello. Construída no Medievo esta ponte é coñecida por estar localizada no camiño que levaba de Iria Flavia ata Santiago. É de 14 m de longo e 1,70 de ancho, un dos pasos fluviais máis emblemáticos do Camiño Portugués que con xustiza figura no escudo heráldico de Teo.\n  \n Hoxe en día é un bonito lugar para gozar da natureza, por ela atravesa unha ruta Apego (rutas adaptadas para crianzas), que partindo do cruceiro de Francos emprega as pistas de terra forestais para acceder a este recuncho natural. Tamén é posible acceder por estr asfaltada. Atópase sinalizado e dende alí tamén parte unha ruta ao Castro Lupario, situado no concello veciño, pero vinculado historicamente ao noso territorio, non só como xacemento arqueolóxico de prolongada ocupación senón tamén pola súa estreita vinculación ás lendas xacobeas que falan da xénese da vella Compostela.\n  \n A veciñanza do lugar conta que existe a creza de que a ponte tiña unha chave no medio: a chave da ponte, unha pedriña cadrada que sobresaía das outras e grazas á cal a ponte foi aguantando o paso dos anos, viñeran tronadas ou enchentes que a cubriran.\n</string>
    <string name="informacionpousadasanantoninhoTitulo">Ademais de ser antiga pousada para persoas peregrinas, a estatua de San Antonino foi obxecto de culto da veciñanza: “San Antoniño da Areeira é un santo moi milagroso, canso se perde un porquiño, a corbata ten ao pescozo”.\n</string>
    <string name="informacionpousadasanantoninhoDescripcion">Esta edificación foi, no século XVIII, unha das pousadas que acollían a persoas arrieiras e peregrinas (Sarmiento, 1754), hoxe reconvertida nunha casa de labranza tradicional. Na parede orientada ó camiño aínda se conserva a estatua policromada de San Antoniño Abade, padroeiro dos animais, representado como un vello ancián co hábito da orde e cun porquiño ós seus pés.\n  \n Ata hai poucos anos sacábase en procesión e a veciñanza ofrecía esmolas para obter o favor do santiño e sandar os seus animais enfermos. Na parroquia consérvanse importantes coplas populares que lembran a tradicional rivalidade coa parroquia veciña de Biduído, así di unha das cantigas “San Antonio de Areeira anda no monte co gando, a virxe de Biduído ándallo recadando”.\n</string>
    <string name="informacionsistemafluvialulladezaTitulo">S. Beira do río Ulla ao seu paso polo Concello de Teo que conta con protección ambiental europea.\n"</string>
    <string name="informacionsistemafluvialulladezaDescripcion">O río Ulla nace na comarca da Ulloa e desemboca na ría de Arousa, percorrendo 130 km, dos cales unha parte atravesa a parte sur do Concello de Teo, fai ademais de fronteira natural entre Teo e A Estrada, nas provincias de A Coruña e Pontevedra respectivamente. \n  \n A Rede Natura é unha rede de espazos naturais protexidos a nivel da Unión Europea e que trata de protexer os hábitats naturais e a flora e fauna que os habita así como a biodiversidade a longo prazo. \n  \n O Sistema Fluvial Ulla–Deza, está recoñecido como Lugar de Importancia Comunitaria da Rede Natura 2000 desde o 2004, atravesa non só os municipios da provincia da Coruña (Touro, Boqueixón, Vedra, Teo, Ames, Brión, Rois, Padrón, Dodro e Rianxo), senón tamén os municipios da provincia de Pontevedra (Catoira, A Estrada, Pontecesures, Silleda, Valga e Vila de Cruces). \n  \n A singularidade radica no ecosistema que se establece nas marxes do río, con especies moi particulares de vexetación que albergan ou acubillan insectos, paxaros e tamén mamíferos moi adaptados a ese sistema de auga e de variación de caudal.\n  \n A beira do Ulla ao seu paso por Teo atravesa as parroquias de Teo e Reis e conta con rutas de sendeirismo ao longo da beira que permiten gozar deses hábitats obxecto da protección. Solicitamos ás persoas visitantes a máxima responsabilidade no cumprimento das normas de cada espazo.\n</string>
    <string name="informaciontunelfaramelloTitulo">O túnel do Faramello, hoxe en desuso, foi unha infraestrutura levada a cabo para dar paso ao primeiro ferrocarril do noso país.\n</string>
    <string name="informaciontunelfaramelloDescripcion">O 15 de Setembro do 1873 chegou á estación teense de Osebe, segundo relatan as crónicas, o “Compostelano”, o primeiro ferrocarril do noso país. Con inicio en Cormes, daquela no termo municipal de Conxo e fin de destino en Carril, unía a capital xacobea co mar a través do Val da Maía e situaba a Teo como un referente que marcou o devir histórico do noso concello. Foi a porta de saída de emigrantes e tamén de excedente agrícola.\n  \n Con 133 metros de longo este túnel, construído entre o 1870 e o 1872 está actualmente en desuso aínda que a carón da nova vía de tren de alta velocidade. Forma parte da Ruta do Túnel do Faramello, unha ruta circular con saída dende o Cruceiro de Francos que pretende dar a coñecer este anaco de historia do noso concello.\n</string>

</resources>